\mode<presentation>
\frame{\partpage}
\mode*

\mode<article>
\chapter{Evaluación global de resultados del proyecto}
\label{sec:evaluacion-global-de}
\mode*

% Contenidos principales de este apartado:
% • Evaluación: ¿Cuáles han sido los resultados obtenidos? ¿Qué tipo de desviaciones se
% han producido respecto al plan y objetivos iniciales, y cuáles han sido las razones?
% ¿Qué acciones has realizado para mitigar su impacto? ¿Hasta qué punto has tenido
% que desviarte de la propuesta original para satisfacer a tu espónsor/patrocinador?
% • Gestión triple (quíntuple) restricción. ¿Cómo has gestionado los cambios de alcance (si
% los hubo)? ¿Qué decisiones has necesitado tomar impactando el plan inicial? ¿Por
% qué? ¿Qué acciones de comunicación se derivaron? ¿Qué activos (conocimiento) se ha
% ganado para la organización?
% • Comunicación de resultados (a negocio): ¿Sobre qué elementos clave de los resultados
% construirías la comunicación de éstos hacia tu espónsor/patrocinador, en términos de
% cumplimento de los requerimientos de negocio?
% • Lecciones aprendidas: ¿Qué esfuerzo adicional al planificado has necesitado llevar a
% cabo? Los resultados, ¿se va a escalar a otros sites/aplicaciones? ¿Se puede
% reproducir? De los trabajos realizados, ¿qué otras ideas de proyecto has identificado?
% ¿Han formado parte del alcance del proyecto inicial, o has identificado o lanzado
% iniciativas separadas?
% Alcance y formato de los contenidos: Documentado como un apartado en la memoria, con una
% extensión orientativa de entre 3 y 5 páginas.

\section{Evaluación}
\label{sec:evaluacion}

El proyecto ha sido impactado por dos riesgos que no se han tenido en cuenta en la planificación inicial. Estas circunstancias han llevado a la cancelación del proyecto sin haber llegado a ningún resultado. Por lo tanto, el proyecto presentado en este documento se ha tenido que dividir en dos partes. la primera, el trabajo realizado con el \inenglish{business case} presentado en los \cref{sec:busin-case:-motiv,sec:plan-alto-nivel}. La segunda parte ha constado de trabajo de analítica predictiva sobre un conjunto de datos externo.

Estos son los eventos de riesgo (\acs{er}) que no se han considerado al planificar el proyecto y que han impactado en él, ordenados de menor a mayor importancia:
\begin{enumerate}[label={\scshape\acs{er}\arabic*},]% ref={\scshape\acs{er}\arabic*}]
\item \label{er:indirecta} \emph{Relación indirecta con los expertos.} El espónsor del proyecto impuso a la alumna como intermediaria respecto a todas las comunicaciones con la empresa. Esta situación ha ralentizado el análisis preliminar de los datos para entenderlos (tarea T.0.2). La estimación inicial de esta tarea, $2$~semanas, ha pasado a tener una duración de $9$~semanas. 
\item \label{er:carga} \emph{Carga de trabajo de otros proyectos.} No se ha calibrado correctamente la carga de trabajo externa al proyecto durante la duración del mismo. Esto ha llevado a no poder asignar los recursos necesarios para afrontar la segunda parte del proyecto. 
\item \label{er:covid19} \emph{{\scshape covid-19}.} Un evento de estas características, que se ha dado una vez cada 100 años, tiene una probabilidad\footnote{Se supone una distribución uniforme de pandemias que disrumpen cualquier proyecto durante 5 meses.} de ocurrir durante un proyecto de $27$ semanas de duración de aproximadamente $5/(52\times100-27)\approx\SI{0.1}{\percent}$. Sin embargo, su efecto ha sido tán catastrófico que ha obligado a cancelar/posponer el proyecto. La alumna que hacía de enlace con la empresa no ha podido acudir a la misma, dificultando la comunicación y las tareas del estudio de los datos. Así mismo, tanto el patrocinador del proyecto como los expertos de los datos a analizar, han tenido que dirigir su carga de trabajo a otras necesidades más urgentes de \company{KSB ITUR}.
\end{enumerate}


\section{Gestión de la quíntuple restricción}
\label{sec:gest-de-restr}

\begin{description}
\item[Objetivo] Cómo ya se ha mencionado, los efectos de la pandemia {\scshape\acs{er}} han obligado a redefinir el objetivo del proyecto. A partir de ese punto el objetivo pasó a ser el análisis de un conjunto de datos ya existente. 
\item[Tiempo] El \ref{er:indirecta} ha retrasado las tareas en el paquete de trabajo WP.0. El \ref{er:carga} no ha permitido dedicar los recursos necesarios y ha alargado las tareas T.1.1 y T.1.2. Esto, junto a la paralización del proyecto durante cinco semanas debido al \ref{er:covid19}, no ha permitido llegar a cumplir los objetivos de analítca predictiva. Todos estos cambios de duración de tareas pueden verse en el cronograma final del proyecto (\cref{fig:cronograma-final}).
\item[Alcance] Al tener que cambiar el objetivo del proyecto, su alcance también ha variado. La lista de paquetes de trabajo y tareas finales se muestra en la \cref{fig:cronograma-final}.
\item[Recursos/Organización] El \ref{er:covid19} ha impedido la participación de la alumna en el proyecto, rompiendo los lazos con la empresa.
\item[Coste] El coste del proyecto\footnote{Hay que tener en cuenta que el único coste del proyecto son las horas de dedicación por parte del autor.}\ se ha visto afectado por el \ref{er:covid19}. Al no poder asigna los recursos previstos, el coste ha disminuido.
\end{description}

\begin{sidewaysfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{wbs/gantt-final.pdf}
  \caption{Cronograma de alto nivel al final del proyecto.}
  \label{fig:cronograma-final}
\end{sidewaysfigure}

\mode<presentation>
\begin{frame}
  \frametitle{Gestión de la quíntuple restricción}
  \begin{itemize}
  \item Cambio de objetivo debido al COVID-19
  \item Desviaciones cronograma debido a
    \begin{itemize}
    \item comunicación con expertos
    \item carga de trabajo
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Planificación}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{wbs/gantt-final.pdf}
  \end{center}
\end{frame}


\mode*


\section{Comunicación de resultados}
\label{sec:comun-de-result}

La división del proyecto en dos partes provocado por el \ref{er:covid19}, ha implicado la realización de la comunicación de resultados a dos grupos de interesados:
\begin{itemize}
\item Por un lado, se ha dado a conocer por escrito, via email, al espónsor de \company{KSB ITUR}, la decisión de posponer el proyecto a otoño.
\item Por otro lado, los trabajos de analítica de datos se dan a conocer al profesorado del \enquote{Título Propio} mediante este informe y la subsiguiente presentación oral. 
\end{itemize}


\section{Lecciones aprendidas}
\label{sec:lecciones-aprendidas}

La siguiente lista pretende exponer las lecciones aprendidas, respecto a la gestión, en el curso de este proyecto:
\begin{enumerate}
\item Es importante hacer un registro de riesgos lo más exhaustivo posible; asociando una acción atenuadora a cada una\footnote{No se pretender esperar en proyectos futuros predecir riesgos de la magnitud del {\scshape covid-19}.}. Este análisis de riesgos debe revisarse, por lo menos, en los puntos de control del proyecto. 
\item Tener la comunicación más directa posible con los expertos del dominio. Es de vital importancia para acelerar la compresión de los datos. 
\item Intentar implicar en grado máximo a los expertos de los datos en la fase inicial del análisis de datos.
\item Calibrar adecuadamente la carga de trabajo de las personas asignadas al proyecto; para poder hacer una mejor estimación de la duración de las tareas. 
\end{enumerate}
\todo{más lecciones aprendidas}

\mode<presentation>
\begin{frame}
  \frametitle{Lecciones aprendidas}
  \begin{itemize}
  \item Registro de riesgos
  \item Comunicación directa con expertos
  \item Implicar a los expertos
  \item Calibrar mejor carga de trabajo
  \end{itemize}

\end{frame}
\mode*


%%% Local Variables:
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% TeX-master: "base"
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
